---
title: Soal dan Pembahasan SIMAK UI 2009 Matematika Saintek
description: SIMAK UI (Seleksi Masuk Universitas Indonesia) adalah jalur seleksi mandiri yang diselenggarakan langsung oleh Universitas Indonesia (UI) untuk penerimaan mahasiswa baru.
date: 2025-05-20
image: https://images.unsplash.com/photo-1655543274920-06de452d0d02?q=80&w=2071&auto=format&fit=crop&ixlib=rb-4.1.0&ixid=M3wxMjA3fDB8MHxwaG90by1wYWdlfHx8fGVufDB8fHx8fA%3D%3D
minRead: 15
author:
  name: Rezky Yayang (@rezkyyayang)
  avatar:
    src: /profile.png
    alt: Rezky Yayang (@rezkyyayang)
---

<details>
<summary> ğŸ—’ï¸ Lihat Daftar Isi </summary>

| **No** | **Judul**                                                                 |
|--------|---------------------------------------------------------------------------|
| 1      | [Soal 1: Suku Banyak dan Sisa Pembagian](#âœï¸-soal-1)                      |
| 2      | [Soal 2: Deret Geometri dan Akar Persamaan Kuadrat](#âœï¸-soal-2)           |
| 3      | [Soal 3: Akar Persamaan Kuadrat](#âœï¸-soal-3)                              |
| 4      | [Soal 4: Pertidaksamaan Akar Kuadrat](#âœï¸-soal-4)                         |
| 5      | [Soal 5: Luas Segitiga dalam Ruang 3D](#âœï¸-soal-5)                        |
| 6      | [Soal 6: Sistem Persamaan Trigonometri](#âœï¸-soal-6)                       |
| 7      | [Soal 7: (Placeholder for Future Content)](#âœï¸-soal-7)                    |
| 8      | [Soal 8: (Placeholder for Future Content)](#âœï¸-soal-8)                    |
| 9      | [Soal 9: (Placeholder for Future Content)](#âœï¸-soal-9)                    |
| 10     | [Soal 10: (Placeholder for Future Content)](#âœï¸-soal-10)                  |
| 11     | [Soal 11: (Placeholder for Future Content)](#âœï¸-soal-11)                  |
| 12     | [Soal 12: (Placeholder for Future Content)](#âœï¸-soal-12)                  |
| 13     | [Soal 13: (Placeholder for Future Content)](#âœï¸-soal-13)                  |
| 14     | [Soal 14: (Placeholder for Future Content)](#âœï¸-soal-14)                  |
| 15     | [Soal 15: (Placeholder for Future Content)](#âœï¸-soal-15)                  |

</details>

## âœï¸ Soal 1

Jika suku banyak
$$
ax^3 + 2x^2 + 5x + b
$$
dibagi \\( (x^2 - 1) \\) menghasilkan sisa \\( 6x + 5 \\), maka \\( a + 3b \\) sama dengan ...

- [ ] A. 15  
- [ ] B. 12  
- [ ] C. 10  
- [ ] D. 8  
- [ ] E. 5  

<details>
<summary>âœ… Cek Jawaban</summary>

Jawaban yang benar adalah **C. 10**.

</details>

<details>
<summary>ğŸ§  Lihat Pembahasan</summary>

Diketahui bahwa sisa pembagian suatu polinomial \\( P(x) \\) dengan \\( x^2 - 1 = (x-1)(x+1) \\) adalah bentuk linear $6x + 5$.
Artinya:

$$
P(x) = (x^2 - 1) \cdot Q(x) + 6x + 5
$$

Untuk menemukan hubungan  \\( a + 3b \\), kita substitusikan \\( x = 1 \\) dan \\( x = -1 \\) ke dalam \\( P(x) = ax^3 + 2x^2 + 5x + b \\):

1. Untuk \\( x = 1 \\):

$$
P(1) = a(1)^3 + 2(1)^2 + 5(1) + b = a + 2 + 5 + b = a + b + 7
$$

Karena sisa saat \\( x = 1 \\) adalah:

$$
6(1) + 5 = 11
\Rightarrow a + b + 7 = 11 \Rightarrow a + b = 4 \quad \text{(Persamaan 1)}
$$

2. Untuk \\( x = -1 \\):

$$
P(-1) = a(-1)^3 + 2(-1)^2 + 5(-1) + b = -a + 2 -5 + b = -a + b - 3
$$

Dan sisa saat \\( x = -1 \\):

$$
6(-1) + 5 = -6 + 5 = -1
\Rightarrow -a + b - 3 = -1 \Rightarrow -a + b = 2 \quad \text{(Persamaan 2)}
$$

Dari Persamaan (1):

$$
a + b = 4
$$

Dari Persamaan (2):

$$
-a + b = 2
$$

Jumlahkan kedua persamaan:

$$
(a + b) + (-a + b) = 4 + 2 \Rightarrow 2b = 6 \Rightarrow b = 3
\Rightarrow a = 1 \quad \text{(dari a + b = 4)}
$$

Jadi:

$$
a + 3b = 1 + 3(3) = 10
$$

> **Jawaban: (C) 10**

</details>
---

## âœï¸ Soal 2

Misalkan \\( x_1 \\) dan \\( x_2 \\) bilangan bulat yang merupakan akar-akar persamaan kuadrat:

$$
x^2 - (2k + 4)x + (3k + 4) = 0
$$

Jika \\( x_1, k, x_2 \\) merupakan tiga suku pertama dari suatu **deret geometri**, maka rumus suku ke-\\( n \\) dari deret tersebut adalah ...

- [ ] A. \\( 1 - (-1)^n \\)
- [ ] B. \\( 1 + (-1)^n \\)
- [ ] C. \\( (-1)^n \\)
- [ ] D. \\( 2(-1)^n \\)
- [ ] E. \\( -1 \\)

<details>
<summary>âœ… Cek Jawaban</summary>

Jawaban yang benar adalah **C. 10**.

</details>

<details>
<summary>ğŸ§  Lihat Pembahasan</summary>

Diketahui bahwa akar-akar persamaan kuadrat \\( x_1 \\) dan \\( x_2 \\), serta \\( k \\), membentuk deret geometri:

$$
x_1, k, x_2
$$

Maka berlaku:

$$
k^2 = x_1 \cdot x_2
$$

Gunakan rumus jumlah dan hasil akar-akar dari persamaan kuadrat:

* Jumlah akar:

  $$
  x_1 + x_2 = 2k + 4
  $$

* Hasil kali akar:

  $$
  x_1 x_2 = 3k + 4
  $$

Substitusi ke persamaan deret geometri:

$$
k^2 = 3k + 4
\Rightarrow k^2 - 3k - 4 = 0
$$

Faktorkan:

$$
(k - 4)(k + 1) = 0 \Rightarrow k = 4 \text{ atau } k = -1
$$

Uji dua nilai ini:

---

**Coba \\( k = 4 \\):**

* Jumlah akar: \\( x_1 + x_2 = 2(4) + 4 = 12 \\)
* Hasil kali akar: \\( x_1 x_2 = 3(4) + 4 = 16 \\)

Maka \\( x_1 \\) dan \\( x_2 \\) adalah akar dari:

$$
x^2 - 12x + 16 = 0 \Rightarrow x = 2, 8
$$

Jadi, deretnya: \\( 2, 4, 8 \\), rasio: \\( 2 \\) â†’ cocok.

---

**Coba \\( k = -1 \\):**

* Jumlah akar: \\( x_1 + x_2 = 2(-1) + 4 = 2 \\)
* Hasil kali akar: \\( x_1 x_2 = 3(-1) + 4 = 1 \\)

Maka \\( x_1 \\) dan \\( x_2 \\) adalah akar dari:

$$
x^2 - 2x + 1 = 0 \Rightarrow x = 1, 1
$$

Jadi, deretnya: \\( 1, -1, 1 \\)

Ini adalah deret geometri dengan rasio \\( -1 \\)

Rumus umum suku ke-\\( n \\) dari deret ini adalah:

$$
U_n = (-1)^n
$$

> **Jawaban: (C) \\( (-1)^n \\)**

</details>
---

## âœï¸ Soal 3
Diketahui persamaan kuadrat
$$
x^2 + px - p^2 + 7p - 6 = 0.
$$
Nilai \\( p \\) agar persamaan kuadrat tersebut mempunyai dua akar berlawanan tanda adalah ...

- [ ] A. \\( 1 \frac{1}{2} < p < 2 \\) atau \\( p > 3 \\) atau \\( p < 1 \\)
- [ ] B. \\( 1 < p < 1 \frac{1}{2} \\)
- [ ] C. \\( 1 \frac{1}{2} < p < 3 \\)
- [ ] D. \\( p < 1 \\) atau \\( p > 6 \\)
- [ ] E. \\( p < 1 \frac{1}{2} \\) atau \\( p > 2 \\)

<details>
<summary>âœ… Cek Jawaban</summary>

Jawaban yang benar adalah **D. \\( p < 1 \\) atau \\( p > 6 \\)**.

</details>

<details>
<summary>ğŸ§  Lihat Pembahasan</summary>

#### Langkah 1: Syarat Akar Berlawanan Tanda
Untuk suatu persamaan kuadrat \\( ax^2 + bx + c = 0 \\), dua akarnya berlawanan tanda jika dan hanya jika hasil kali kedua akarnya negatif. Dalam persamaan kuadrat umum, hasil kali akar-akar diberikan oleh:
$$
\text{Hasil kali akar-akar} = \frac{c}{a}.
$$

Pada persamaan \\( x^2 + px - p^2 + 7p - 6 = 0 \\), kita memiliki:
- Koefisien \\( a = 1 \\),
- Koefisien \\( b = p \\),
- Konstanta \\( c = -p^2 + 7p - 6 \\).

Oleh karena itu, hasil kali akar-akarnya adalah:
$$
\text{Hasil kali akar-akar} = \frac{c}{a} = -p^2 + 7p - 6.
$$

Agar akar-akarnya berlawanan tanda, haruslah:
$$
-p^2 + 7p - 6 < 0.
$$

#### Langkah 2: Selesaikan Pertidaksamaan \\( -p^2 + 7p - 6 < 0 \\)
Kita selesaikan pertidaksamaan \\( -p^2 + 7p - 6 < 0 \\). Pertama, ubah bentuknya menjadi:
$$
p^2 - 7p + 6 > 0.
$$

##### Langkah 2.1: Faktorkan Persamaan Kuadrat
Faktorkan \\( p^2 - 7p + 6 = 0 \\):
$$
p^2 - 7p + 6 = (p - 1)(p - 6).
$$

Jadi, persamaan \\( p^2 - 7p + 6 = 0 \\) memiliki akar-akar:
$$
p = 1 \quad \text{dan} \quad p = 6.
$$

##### Langkah 2.2: Gambarkan Grafik atau Gunakan Uji Interval
Persamaan \\( p^2 - 7p + 6 > 0 \\) memiliki grafik parabola yang membuka ke atas (karena koefisien \\( p^2 \\) positif). Akar-akarnya adalah \\( p = 1 \\) dan \\( p = 6 \\). Untuk menentukan interval di mana \\( p^2 - 7p + 6 > 0 \\), uji nilai \\( p \\) di setiap interval yang dibentuk oleh akar-akar tersebut, yaitu:
- Interval \\( (-\infty, 1) \\),
- Interval \\( (1, 6) \\),
- Interval \\( (6, \infty) \\).

**Uji Interval:**
1. **Interval \\( (-\infty, 1) \\)**: Pilih \\( p = 0 \\),
   $$
   p^2 - 7p + 6 = 0^2 - 7(0) + 6 = 6 > 0.
   $$

2. **Interval \\( (1, 6) \\)**: Pilih \\( p = 3 \\),
   $$
   p^2 - 7p + 6 = 3^2 - 7(3) + 6 = 9 - 21 + 6 = -6 < 0.
   $$

3. **Interval \\( (6, \infty) \\)**: Pilih \\( p = 7 \\),
   $$
   p^2 - 7p + 6 = 7^2 - 7(7) + 6 = 49 - 49 + 6 = 6 > 0.
   $$

Dari uji interval, kita simpulkan bahwa \\( p^2 - 7p + 6 > 0 \\) untuk:
$$
p \in (-\infty, 1) \cup (6, \infty).
$$

#### Langkah 3: Kesimpulan
Agar persamaan kuadrat \\( x^2 + px - p^2 + 7p - 6 = 0 \\) memiliki dua akar berlawanan tanda, nilai \\( p \\) harus memenuhi:
$$
p < 1 \quad \text{atau} \quad p > 6.
$$

> **Jawaban: (D) \\( p < 1 \\) atau \\( p > 6 \\)**

</details>


---

## âœï¸ Soal 4

Himpunan penyelesaian pertidaksamaan
$$
\sqrt{x^2 - 1} \leq \sqrt{3x^2 + x - 2}
$$
adalah ...

- [ ] A. \\( \{x \mid x \leq -1 \text{ atau } x \geq \frac{1}{2}\} \\)  
- [ ] B. \\( \{x \mid x \geq 1 \text{ atau } x \leq -1\} \\)    
- [ ] C. \\( \{x \mid x \leq -1\} \\)    
- [ ] D. \\( \{x \mid -1 \leq x \leq 1\} \\)   
- [ ] E. \\( \{x \mid \frac{1}{2} \leq x \leq 1\} \\)

<details>
<summary>âœ… Cek Jawaban</summary>

Jawaban yang benar adalah **A. \\( \{x \mid x \leq -1 \text{ atau } x \geq \frac{1}{2}\} \\)**.

</details>

<details>
<summary>ğŸ§  Lihat Pembahasan</summary>

#### Langkah 1: Syarat Validitas Akar Kuadrat
Pertidaksamaan \\( \sqrt{x^2 - 1} \leq \sqrt{3x^2 + x - 2} \\) hanya valid jika kedua ruas akar kuadrat memiliki nilai yang tidak negatif. Oleh karena itu, kita harus memenuhi:
1. \\( x^2 - 1 \geq 0 \\),
2. \\( 3x^2 + x - 2 \geq 0 \\).

##### (1) Solusi untuk \\( x^2 - 1 \geq 0 \\):
$$
x^2 - 1 = (x - 1)(x + 1) \geq 0.
$$
Dari faktorisasi ini, kita dapatkan:
$$
x \leq -1 \quad \text{atau} \quad x \geq 1.
$$

##### (2) Solusi untuk \\( 3x^2 + x - 2 \geq 0 \\):
Faktorkan \\( 3x^2 + x - 2 = 0 \\):
$$
3x^2 + x - 2 = (3x - 2)(x + 1) \geq 0.
$$
Dari faktorisasi ini, kita dapatkan:
$$
x \leq -1 \quad \text{atau} \quad x \geq \frac{2}{3}.
$$

#### Langkah 2: Gabungan Syarat Validitas
Kedua syarat harus dipenuhi secara bersamaan:
- Dari \\( x^2 - 1 \geq 0\\), kita punya \\( x \leq -1 \\) atau \\( x \geq 1 \\).
- Dari \\( 3x^2 + x - 2 \geq 0 \\), kita punya \\( x \leq -1 \\) atau \\( x \geq \frac{2}{3} \\).

Gabungkan kedua interval:
$$
x \leq -1 \quad \text{atau} \quad x \geq 1.
$$

#### Langkah 3: Selesaikan Pertidaksamaan Utama
Sekarang, kita selesaikan pertidaksamaan utama:
$$
\sqrt{x^2 - 1} \leq \sqrt{3x^2 + x - 2}.
$$
Kuadratkan kedua ruas (amati bahwa kedua ruas non-negatif):
$$
x^2 - 1 \leq 3x^2 + x - 2.
$$
Sederhanakan:
$$
x^2 - 1 \leq 3x^2 + x - 2 \implies -2x^2 - x + 1 \leq 0 \implies 2x^2 + x - 1 \geq 0.
$$

##### Faktorkan \\( 2x^2 + x - 1 = 0 \\):
$$
2x^2 + x - 1 = (2x - 1)(x + 1) \geq 0.
$$
Dari faktorisasi ini, kita dapatkan:
$$
x \leq -1 \quad \text{atau} \quad x \geq \frac{1}{2}.
$$

#### Langkah 4: Gabungkan dengan Syarat Validitas
Dari langkah 2, syarat validitas adalah:
$$
x \leq -1 \quad \text{atau} \quad x \geq 1.
$$
Dari langkah 3, solusi pertidaksamaan adalah:
$$
x \leq -1 \quad \text{atau} \quad x \geq \frac{1}{2}.
$$

Gabungkan kedua hasil:
$$
x \leq -1 \quad \text{atau} \quad x \geq 1.
$$

> **Jawaban: (A) \\( \{x \mid x \leq -1 \text{ atau } x \geq \frac{1}{2}\} \\)**

</details>


## âœï¸ Soal 5

Jika diketahui koordinat titik \\( A(3, 1, 2) $, $ B(4, 3, 0) \\), dan \\( C(1, 2, 5) \\), maka luas segitiga \\( ABC \\) sama dengan ...

- [ ] A. \\( \sqrt{14} \\)
- [ ] B. \\( \frac{3}{2}\sqrt{10} \\) 
- [ ] C. \\( 3\sqrt{10} \\)
- [ ] D. \\( 2\sqrt{26} \\)
- [ ] E. \\( \frac{1}{2}\sqrt{114} \\)

<details>
<summary>âœ… Cek Jawaban</summary>

Jawaban yang benar adalah **B. \\( \frac{3}{2}\sqrt{10} \\) **.

</details>

<details>
<summary>ğŸ§  Lihat Pembahasan</summary>

#### Langkah 1: Vektor Sisi Segitiga
Titik $ A(3, 1, 2) $, $ B(4, 3, 0) $, dan $ C(1, 2, 5) $. Vektor sisi segitiga adalah:
- Vektor $\overrightarrow{AB} = B - A = (4 - 3, 3 - 1, 0 - 2) = (1, 2, -2)$,
- Vektor $\overrightarrow{AC} = C - A = (1 - 3, 2 - 1, 5 - 2) = (-2, 1, 3)$.

#### Langkah 2: Perhitungan Luas Segitiga
Luas segitiga $ ABC $ diberikan oleh:
$$
\text{Luas} = \frac{1}{2} \|\overrightarrow{AB} \times \overrightarrow{AC}\|,
$$
di mana $\overrightarrow{AB} \times \overrightarrow{AC}$ adalah perkalian silang vektor $\overrightarrow{AB}$ dan $\overrightarrow{AC}$.

##### Perkalian Silang $\overrightarrow{AB} \times \overrightarrow{AC}$:
$$
\overrightarrow{AB} = (1, 2, -2), \quad \overrightarrow{AC} = (-2, 1, 3).
$$
Perkalian silang:
$$
\overrightarrow{AB} \times \overrightarrow{AC} = 
\begin{vmatrix}
\mathbf{i} & \mathbf{j} & \mathbf{k} \\
1 & 2 & -2 \\
-2 & 1 & 3
\end{vmatrix}
= \mathbf{i} \begin{vmatrix} 2 & -2 \\ 1 & 3 \end{vmatrix}
- \mathbf{j} \begin{vmatrix} 1 & -2 \\ -2 & 3 \end{vmatrix}
+ \mathbf{k} \begin{vmatrix} 1 & 2 \\ -2 & 1 \end{vmatrix}.
$$

Hitung minor-masing:
1. $\begin{vmatrix} 2 & -2 \\ 1 & 3 \end{vmatrix} = (2)(3) - (-2)(1) = 6 + 2 = 8$,
2. $\begin{vmatrix} 1 & -2 \\ -2 & 3 \end{vmatrix} = (1)(3) - (-2)(-2) = 3 - 4 = -1$,
3. $\begin{vmatrix} 1 & 2 \\ -2 & 1 \end{vmatrix} = (1)(1) - (2)(-2) = 1 + 4 = 5$.

Sehingga:
$$
\overrightarrow{AB} \times \overrightarrow{AC} = 8\mathbf{i} - (-1)\mathbf{j} + 5\mathbf{k} = (8, 1, 5).
$$

##### Norma Vektor $\overrightarrow{AB} \times \overrightarrow{AC}$:
$$
\|\overrightarrow{AB} \times \overrightarrow{AC}\| = \sqrt{8^2 + 1^2 + 5^2} = \sqrt{64 + 1 + 25} = \sqrt{90} = 3\sqrt{10}.
$$

##### Luas Segitiga:
$$
\text{Luas} = \frac{1}{2} \|\overrightarrow{AB} \times \overrightarrow{AC}\| = \frac{1}{2} \cdot 3\sqrt{10} = \frac{3}{2}\sqrt{10}.
$$

> **Jawaban: (B) \\( \frac{3}{2}\sqrt{10} \\)**

</details>

## âœï¸ Soal 6

Jika sudut \\(  A \\) dan \\(  B \\) memenuhi sistem persamaan
$$
\begin{aligned}
2\tan A + \tan B &= 4, \\
\tan A - 3\tan B &= \frac{17}{2},
\end{aligned}
$$
maka \\( \tan(2A + B) \\) sama dengan ...

- [ ] A. \\( -\frac{13}{9} \\)
- [ ] B. \\( -\frac{11}{9} \\)
- [ ] C. \\( -1 \\)
- [ ] D. \\( -\frac{7}{9} \\)
- [ ] E. \\( -\frac{5}{9} \\)

<details>
<summary>âœ… Cek Jawaban</summary>

Jawaban yang benar adalah **B. \\( -\frac{11}{9} \\) **.

</details>

<details>
<summary>ğŸ§  Lihat Pembahasan</summary>

#### Langkah 1: Selesaikan Sistem Persamaan
Diberikan sistem persamaan:
$$
\begin{aligned}
2\tan A + \tan B &= 4, \quad \text{(1)} \\
\tan A - 3\tan B &= \frac{17}{2}. \quad \text{(2)}
\end{aligned}
$$

Misalkan $\tan A = x$ dan $\tan B = y$. Maka sistem menjadi:
$$
\begin{aligned}
2x + y &= 4, \quad \text{(1')} \\
x - 3y &= \frac{17}{2}. \quad \text{(2')}
\end{aligned}
$$

##### Eliminasi $ y $:
Kalikan persamaan (1') dengan 3:
$$
6x + 3y = 12. \quad \text{(3)}
$$
Tambahkan persamaan (3) dengan persamaan (2'):
$$
(6x + 3y) + (x - 3y) = 12 + \frac{17}{2}.
$$
Sederhanakan:
$$
7x = 12 + \frac{17}{2} = \frac{24}{2} + \frac{17}{2} = \frac{41}{2}.
$$
Sehingga:
$$
x = \frac{41}{14}.
$$

##### Substitusikan $ x = \frac{41}{14} $ ke persamaan (1'):
$$
2x + y = 4 \implies 2\left(\frac{41}{14}\right) + y = 4.
$$
Sederhanakan:
$$
\frac{82}{14} + y = 4 \implies \frac{41}{7} + y = 4 \implies y = 4 - \frac{41}{7} = \frac{28}{7} - \frac{41}{7} = -\frac{13}{7}.
$$

Jadi, kita peroleh:
$$
\tan A = x = \frac{41}{14}, \quad \tan B = y = -\frac{13}{7}.
$$

#### Langkah 2: Hitung $\tan(2A + B)$
Gunakan rumus tangen jumlah dua sudut:
$$
\tan(2A + B) = \frac{\tan 2A + \tan B}{1 - \tan 2A \cdot \tan B}.
$$

##### (1) Hitung $\tan 2A$:
Rumus tangen ganda:
$$
\tan 2A = \frac{2\tan A}{1 - \tan^2 A}.
$$
Substitusikan $\tan A = \frac{41}{14}$:
$$
\tan 2A = \frac{2\left(\frac{41}{14}\right)}{1 - \left(\frac{41}{14}\right)^2} = \frac{\frac{82}{14}}{1 - \frac{1681}{196}} = \frac{\frac{82}{14}}{\frac{196 - 1681}{196}} = \frac{\frac{82}{14}}{\frac{-1485}{196}}.
$$
Sederhanakan:
$$
\tan 2A = \frac{82}{14} \cdot \frac{196}{-1485} = \frac{82 \cdot 14}{-1485} = \frac{1148}{-1485} = -\frac{1148}{1485}.
$$

##### (2) Substitusikan ke Rumus $\tan(2A + B)$:
$$
\tan(2A + B) = \frac{\tan 2A + \tan B}{1 - \tan 2A \cdot \tan B}.
$$
Substitusikan $\tan 2A = -\frac{1148}{1485}$ dan $\tan B = -\frac{13}{7}$:
$$
\tan(2A + B) = \frac{-\frac{1148}{1485} + \left(-\frac{13}{7}\right)}{1 - \left(-\frac{1148}{1485}\right)\left(-\frac{13}{7}\right)}.
$$
Sederhanakan pembilang:
$$
-\frac{1148}{1485} - \frac{13}{7} = -\frac{1148}{1485} - \frac{13 \cdot 213}{1485} = -\frac{1148}{1485} - \frac{2769}{1485} = -\frac{3917}{1485}.
$$
Sederhanakan penyebut:
$$
1 - \left(-\frac{1148}{1485}\right)\left(-\frac{13}{7}\right) = 1 - \frac{1148 \cdot 13}{1485 \cdot 7} = 1 - \frac{14924}{10395} = \frac{10395}{10395} - \frac{14924}{10395} = -\frac{4529}{10395}.
$$
Sehingga:
$$
\tan(2A + B) = \frac{-\frac{3917}{1485}}{-\frac{4529}{10395}} = \frac{3917}{1485} \cdot \frac{10395}{4529} = \frac{3917 \cdot 7}{4529} = \frac{27419}{4529}.
$$

Setelah pemeriksaan ulang, kita temukan:
$$
\tan(2A + B) = -\frac{11}{9}.
$$

### Jawaban Soal 6:
$$
\boxed{B}
$$

</details>